<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<metadata>
<idinfo>
<citation>
<citeinfo>
<origin>Instituto Nacional de Estadística y Geografía - INEGI(ed.)</origin>
<pubdate>Unknown</pubdate>
<pubtime>Unknown</pubtime>
<title>RED HIDROGRÁFICA DIGITAL DE MÉXICO ESCALA 1:250 000</title>
<edition>I</edition>
<geoform>map</geoform>
<serinfo>
<sername>Hidrología</sername>
<issue>Primera</issue>
</serinfo>
<pubinfo>
<pubplace>Aguascalientes, Ags., México.</pubplace>
<publish>Instituto Nacional de Estadística y Geografía - INEGI.</publish>
</pubinfo>
<onlink>http://www.inegi.org.mx/</onlink>
</citeinfo>
</citation>
<descript>
<abstract>
La RED HIDROGRÁFICA DIGITAL DE MÉXICO ESCALA
1:250 000, Edición 1.0. Es el resultado de conectar y dar
sentido lógico de acuerdo con la topografía, los ríos,
arroyos, canales y acueductos; el procedimiento consisti
en generar por medios automatizados y
semiautomatizados; la continuidad en el trazo desde el
nacimiento de una corriente de agua hasta su
desembocadura al mar, cuerpo de agua interior o bien al
desaparecer por algún proceso de infiltración al subsuelo.
La red de drenaje se define básicamente como un sistema
de cauces por el cual fluyen los escurrimientos
superficiales y subsuperficiales de manera temporal o
permanente. Su importancia se manifiesta por sus efectos
en la formación y rapidez del drenado de escurrimientos
normales o extraordinarios; además de proporcionar
indicios sobre las condiciones físicas de los suelos, la
superficie y morfometría de la cuenca. Tipos de corriente y
magnitud de orden dentro de una cuenca.
Por lo tanto, las corrientes comúnmente se clasifican en;
perennes e intermitentes; ello con base a la constancia de
su escurrimiento o flujo, el cual está relacionado con las
características físicas y climáticas de la cuenca. Las
corrientes perennes conducen agua todo el tiempo,
excepto durante sequías extremas. Una corriente
intermitente lleva agua la mayor parte del tiempo, pero
principalmente en épocas de lluvias.
Las obras de infraestructura hidráulica que permiten la
continuidad de la Red Hidrográfica, consideradas en esta
obra son canal y acueducto.
</abstract>
<purpose>
Brindar a los usuarios una herramienta digital que facilite
proyectos de planeación, manejo y gestión de los recursos
naturales, en especial bajo el enfoque de Cuenca
Hidrográfica.
Disponer de una red hidrográfica digital nacional, significa
contar con un sistema de circulación lineal, jerarquizado y
estructurado que representa el drenaje de una cuenca o
una región determinada. Este esfuerzo busca homogenizar
criterios entre las distintas instituciones académicas y
dependencias gubernamentales, y brindar una red
hidrográfica nacional estandarizada para los diferentes
usuarios de la información hidrológica y potenciales
tomadores de decisiones.
</purpose>
<supplinf>
La RED HIDROGRÁFICA DIGITAL DE MÉXICO ESCALA
1:250 000, Edición 1.0, está disponible en formato shape
y estructurada para ser utilizada como red geométrica que
permita el análisis espacial.
El formato Shape (shp) es compatible con numerosas
plataformas que permitan la manipulación de datos
geográficos en aplicaciones cartográficas y de Sistemas
de Información Geográfica SIG; por tal motivo, y con la
idea de que el usuario recupere en forma íntegra las
entidades y atributos establecidos en el modelo
conceptual, se optó por distribuir la información en formato
Shape.
El diseño de la cobertura tiene la finalidad de conservar la
información de los rasgos geográficos, sus valores y
atributos, y no contiene implícito un esquema de
representación cartográfica, como colores, tipos de línea,
símbolos, etcétera. Una vez recuperados los datos, el
usuario podrá establecer las reglas de representación y
modelaje cartográfico que mejor le convenga.
La información está estructurada de modo que garantiza la
consistencia geométrica de los elementos vectoriales, esta
característica permite su adecuación en diversos formatos
digitales, en sistemas de información geográfica y de
cartografía asistida por computadora.
La referencia geográfica de la información permite que la
información RED HIDROGRÁFICA DIGITAL DE MÉXICO
ESCALA 1:250 000, Edición 1.0 se integre con otros
grupos de datos vectoriales o de tipo raster, como los
modelos digitales de elevación, o imágenes obtenidas por
sensores remotos.
Los datos están estructurados vectorialmente sin
inconsistencias geométricas, lo que permite desarrollar la
topología requerida en la aplicación particular que
satisfaga las necesidades del usuario.
El manejo de la información da la posibilidad de obtener
gráficas y estadísticas de alguna región de interés, sujeto
solamente a la disponibilidad y capacidad de
infraestructura para impresión del usuario (graficadores,
impresoras, entre otras). Archivos que conforman la
cobertura en formato shape:
Red_hidrografica_250k.dbf
Red_hidrografica_250k.sbn
Red_hidrografica_250k.sbx
Red_hidrografica_250k.shp
Red_hidrografica_250k.shx
</supplinf>
</descript>
<timeperd>
<timeinfo>
<sngdate>
<caldate>20061200</caldate>
</sngdate>
</timeinfo>
<current>Publication Date</current>
</timeperd>
<status>
<progress>Complete</progress>
<update>None planned</update>
</status>
<spdom>
<bounding>
<westbc>-120.000000</westbc>
<eastbc>-084.000000</eastbc>
<northbc>+36.000000</northbc>
<southbc>+12.000000</southbc>
</bounding>
</spdom>
<keywords>
<theme>
<themekt>None</themekt>
<themekey>Arroyo</themekey>
<themekey>Canal</themekey>
<themekey>Red Geométrica</themekey>
<themekey>Regimen</themekey>
<themekey>Río</themekey>
</theme>
<place>
<placekt>None</placekt>
<placekey>Regiones Hidrológicas</placekey>
<placekey>Río Ameca</placekey>
<placekey>Río Armeria</placekey>
<placekey>Río Balsas</placekey>
<placekey>Río Bravo</placekey>
<placekey>Río Candelaria</placekey>
<placekey>Río Cazones</placekey>
<placekey>Río Coahuayana</placekey>
<placekey>Río Coatán</placekey>
<placekey>Río Coatzacoalcos</placekey>
<placekey>Río Colorado</placekey>
<placekey>Río Elota</placekey>
<placekey>Río Grijalva</placekey>
<placekey>Río Hondo</placekey>
<placekey>Río Lerma</placekey>
<placekey>Río Nazas</placekey>
<placekey>Río Ometepec</placekey>
<placekey>Río Papagayo</placekey>
<placekey>Río Papaloapan</placekey>
<placekey>Río San Pedro</placekey>
<placekey>Río Santiago</placekey>
<placekey>Río Soto La Marina</placekey>
<placekey>Río Suchiate</placekey>
<placekey>Río Tehuantepec</placekey>
<placekey>Río Tijuana</placekey>
<placekey>Río Usumacinta</placekey>
<placekey>Río Verde</placekey>
<placekey>Río Yaqui</placekey>
<placekey>México</placekey>
</place>
</keywords>
<accconst>
Acceso con costo al público a través de los centros de
venta del Instituto Nacional de Estadística y Geografía.
INEGI.
</accconst>
<useconst>None</useconst>
<ptcontac>
<cntinfo>
<cntorgp>
<cntorg>Instituto Nacional de Estadística y Geografía - INEGI.</cntorg>
<cntper>Geól. Rogelio Mondragón Bonilla.</cntper>
</cntorgp>
<cntpos>Jefe del Departamento de Hidrología.</cntpos>
<cntaddr>
<addrtype>mailing and physical address</addrtype>
<address>
Av. Héroe de Nacozari Sur # 2301.
Fraccionamiento Jardines del
Parque, Puerta 9 primer nivel.
</address>
<city>Aguascalientes</city>
<state>Aguascalientes</state>
<postal>20276</postal>
<country>México</country>
</cntaddr>
<cntvoice>52 (449) 9 10 53 00 Extensión 4969</cntvoice>
<cntfax>52 (449) 9 18 07 39</cntfax>
<cntemail>rogelio.mondragon@inegi.org.mx</cntemail>
<hours>De 8:30 a 16:30 hrs., de lunes a viernes.</hours>
<cntinst>
Solicitar informes a los Centros de Venta del INEGI
distribuidos en todo el país o en las Oficinas Centrales
localizadas en la ciudad de Aguascalientes, México.
</cntinst>
</cntinfo>
</ptcontac>
<datacred>
Esta obra está protegida por la Ley Federal del Derecho
de Autor, por lo tanto está inscrita en el Registro público
del Derecho de Autor, siendo el INEGI el titular de los
derechos correspondientes.
</datacred>
<secinfo>
<secsys>no</secsys>
<secclass>Restricted</secclass>
<sechandl>Ninguno</sechandl>
</secinfo>
<native>Carta Topográfica escala 1:250 000 editada por el INEGI.</native>
</idinfo>
<dataqual>
<logic>
Para mantener el control de calidad y la confiabilidad de
los datos de la RED HIDROGRÁFICA DIGITAL DE
MÉXICO ESCALA 1:250 000, Edición 1.0, se realizaron
cuatro etapas en secuencia, que a su vez agrupan varias
actividades interrelacionadas que permiten la validación.
1. Identificación de entidades geográficas declaradas por
la carta topográfica mediante la sobre posición a imágenes
de satélite spot.
2. Verificación de atributos.
3. Ajuste con los límites de las cuencas hidrográficas a
nivel de región hidrográfica.
4. Integración del Conjunto de Datos Nacional.
</logic>
<complete>
La información está estructurada de tal modo que
garantiza la consistencia geométrica de los elementos
vectoriales, lo que permite su adecuación en diversas
plataformas SIG y otros sistemas. La referencia geográfica
permite que la Red se integre con otros grupos de datos
vectoriales o de tipo raster. Además está estructurada para
generar Redes Geométricas en las cuales los rasgos
hidrográficos lineales generalmente son representados
mediante nodos y ejes que definen el sentido o dirección
del flujo de las aguas superficiales.
</complete>
<lineage>
<srcinfo>
<srccite>
<citeinfo>
<origin>Instituto Nacional de Estadística y Geografía - INEGI(ed.)</origin>
<pubdate>Unknown</pubdate>
<pubtime>Unknown</pubtime>
<title>Carta Topográfica Escala 1:250 000</title>
<edition>II</edition>
<geoform>map</geoform>
<serinfo>
<sername>Carta Topográfica Escala 1:250 000</sername>
<issue>Segunda edición</issue>
</serinfo>
<pubinfo>
<pubplace>Aguascalientes, Ags.</pubplace>
<publish>INEGI</publish>
</pubinfo>
<onlink>http://www.inegi.org.mx/</onlink>
</citeinfo>
</srccite>
<typesrc>CD-ROM</typesrc>
<srctime>
<timeinfo>
<sngdate>
<caldate>20061200</caldate>
</sngdate>
</timeinfo>
<srccurr>Publication Date</srccurr>
</srctime>
<srccitea>INEGI</srccitea>
<srccontr>
La carta topográfica escala 1:250 000 editada por INEGI
tiene cubrimiento nacional, considera entre su información
los acueductos, arroyos, canales y ríos del país,
originalmente se emitió como un producto impreso en
papel y una vez convertida a formato digital, fue insumo
base para producir la RED HIDROGRÁFICA DIGITAL DE
MÉXICO ESCALA 1:250  000, Edición 1.0.
</srccontr>
</srcinfo>
<procstep>
<procdesc>
La información de la Carta Topográfica escala 1:250 000,
generada por el Instituto Nacional de Estadística y
Geografía; constituyó el insumo principal para elaborar la
RED HIDROGRÁFICA DIGITAL DE MÉXICO ESCALA
1:250 000, Edición 1.0. Los pasos metodológicos fueron:
Integración, revisión y rectificación de la red hidrográfica
1:250 000 a nivel de cuenca hidrográfica.
Procesamiento del Modelo Digital del Terreno, para
sombreado del relieve, dirección de flujo, flujo acumulado,
corrientes de agua y el orden de corriente.
Complementación de la información e incremento de la red
de drenaje superficial infiriendo corrientes a partir del
análisis de curvas de nivel, sombreado del relieve.
Identificación de la Red Hidrográfica, a partir de ortofotos,
para el trazado del complemento de las cuencas
endorreicas y arréicas del norte y sureste del país; así
como de algunas zonas del centro del país que
presentaron problemas en la interpretación para el trazo
correcto de los cauces.
El resultado preliminar de la Red Hidrográfica se
proporcionó a un grupo de especialistas nacionales con la
finalidad de aumentar su exactitud y de incluir aquellas
corrientes que tienen cierta importancia y que no fueron
incluidas en esta etapa.
Una vez integrada la Red Hidrográfica, se asignó la
jerarquía según Horton-Strahler, a cada segmento que la
integra, para obtener la magnitud de orden.
Se obtuvo la RED HIDROGRÁFICA DIGITAL DE MÉXICO
ESCALA 1:250 000, Edición 1.0 a nivel de región
Hidrológica, implementado bajo ambiente SIG, lo que
permitió generar la tabla de atributos que contiene las
propiedades básicas de cada una de las entidades.
</procdesc>
<srcused>INEGI</srcused>
<procdate>20061200</procdate>
<proccont>
<cntinfo>
<cntperp>
<cntper>Geól. Rogelio Mondragón Bonilla</cntper>
<cntorg>Instituto Nacional de Estadística y Geografía. INEGI</cntorg>
</cntperp>
<cntpos>Jefe del Departamento de Hidrología.</cntpos>
<cntaddr>
<addrtype>mailing and physical address</addrtype>
<address>
Av. Héroe de Nacozari Sur # 2301,
Fraccionamiento Jardines del
Parque, Puerta 9 primer nivel.
</address>
<city>Aguascalientes</city>
<state>Aguascalientes</state>
<postal>20276</postal>
<country>México</country>
</cntaddr>
<cntvoice>52 (449) 910 53 00 Ext. 4969</cntvoice>
<cntemail>rogelio.mondragon@inegi.org.mx</cntemail>
<hours>De 8:30 a 16:30 hrs., de lunes a viernes.</hours>
<cntinst>
Los centros de venta del INEGI están distribuidos en todo
el país, cuentan con un catálogo de productos digitales
en materia de información geográfica que la institución
ofrece a los usuarios.
</cntinst>
</cntinfo>
</proccont>
</procstep>
</lineage>
</dataqual>
<spdoinfo>
<direct>Vector</direct>
<ptvctinf>
<vpfterm>
<vpflevel>1</vpflevel>
<vpfinfo>
<vpftype>Edge</vpftype>
<ptvctcnt>112994</ptvctcnt>
</vpfinfo>
<vpfinfo>
<vpftype>Node</vpftype>
<ptvctcnt>114198</ptvctcnt>
</vpfinfo>
</vpfterm>
</ptvctinf>
</spdoinfo>
<spref>
<horizsys>
<planar>
<mapproj>
<mapprojn>Lambert Conformal Conic</mapprojn>
<lambertc>
<stdparll>17.5</stdparll>
<stdparll>29.5</stdparll>
<longcm>-102.000000</longcm>
<latprjo>+12.000000</latprjo>
<feast>2500000.0</feast>
<fnorth>0.0</fnorth>
</lambertc>
</mapproj>
<planci>
<plance>coordinate pair</plance>
<coordrep>
<absres>1.0</absres>
<ordres>1.0</ordres>
</coordrep>
<plandu>Meters</plandu>
</planci>
</planar>
<geodetic>
<horizdn>ITRF92</horizdn>
<ellips>Clarke 1866</ellips>
<semiaxis>6378206.4</semiaxis>
<denflat>294.9786982</denflat>
</geodetic>
</horizsys>
<vertdef>
<altsys>
<altdatum>National Geodetic Vertical Datum of 1929</altdatum>
<altres>0.5</altres>
<altunits>Meters</altunits>
<altenc>Attribute values</altenc>
</altsys>
</vertdef>
</spref>
<eainfo>
<detailed>
<enttyp>
<enttypl>Norma Interna para el Modelo de Datos Espaciales, Agosto de 2009.</enttypl>
<enttypd>Los rasgos geográficos representados se definen como objetos espaciales con un componente de representación geométrica y un componente con atributos que los describen. Se le asocia un nombre con el fin de distinguirla de otras entidades (Acueducto, Arroyo, Canal y Río).</enttypd>
<enttypds>El Diccionario de Datos Vectoriales de Hidrología Superficial escala 1:250 000, contiene la descripción completa de las entidades y sus atributos; están representados http://mapserver.inegi.org.mx/geografia/espanol/normatividad/diccio/HID_SUP.PDF?s=geo&amp;c=1267. Base de Datos Geográficos de la Dirección General de Geografía y Medio Ambiente del Instituto Nacional de Estadística y Geografía. INEGI.</enttypds>
</enttyp>
<attr>
<attrlabl>Están definidos en el Documento Técnico Red Hidrográfica Digital Conectada de México, escala 1:250 000.</attrlabl>
<attrdef>
Son las características que describen a una entidad u
objeto espacial.
</attrdef>
<attrdefs>Documento Técnico Red Hidrográfica Digital Conectada de México, escala 1:250 000.</attrdefs>
<attrdomv>
<codesetd>
<codesetn>Entidades u objetos espaciales.</codesetn>
<codesets>Documento Técnico Red Hidrográfica Digital Conectada de México, escala 1:250 000.</codesets>
</codesetd>
</attrdomv>
</attr>
</detailed>
</eainfo>
<distinfo>
<distrib>
<cntinfo>
<cntperp>
<cntper>Ing. Isidoro Jorge Luis Sosa.</cntper>
<cntorg>Instituto Nacional de Estadística y Geografía. INEGI.</cntorg>
</cntperp>
<cntpos>Responsable del Centro de Ventas.</cntpos>
<cntaddr>
<addrtype>mailing and physical address</addrtype>
<address>
Av. Héroe de Nacozari Sur # 2301.
Fraccionamiento Jardines del
Parque.
</address>
<city>Aguascalientes</city>
<state>Aguascalientes</state>
<postal>20276</postal>
<country>México</country>
</cntaddr>
<cntvoice>52 (449) 9 18 19 48 y 9 10 53 00.</cntvoice>
<cntfax>52 (449) 9 18 22 32</cntfax>
<cntemail>ventassede@inegi.org.mx, atencion.usuarios@inegi.gob.mx</cntemail>
<hours>De 8:30 a 21:00 hrs., de lunes a viernes.</hours>
<cntinst>
Favor de referirse a la información que está contenida en
esta misma sección.
</cntinst>
</cntinfo>
</distrib>
<resdesc>RED HIDROGRÁFICA DIGITAL DE MÉXICO ESCALA 1:250 000.</resdesc>
<distliab>
El Instituto Nacional de Estadística y Geografía, INEGI, no
se hace responsable por el uso que usted le dé a los
datos.
</distliab>
<techpreq>
Para el despliegue y explotación de la RED
HIDROGRÁFICA DIGITAL DE MÉXICO ESCALA 1:250
000, Edición 1.0, se requiere software tipo Sistemas de
Información Geográfica (SIG) que acepte archivos en
formato shape y que genere o acepte redes geométricas.
</techpreq>
</distinfo>
<metainfo>
<metd>20100414</metd>
<metrd>20100514</metrd>
<metfrd>2012</metfrd>
<metc>
<cntinfo>
<cntperp>
<cntper>Lic. Rafael Arrioja Urzúa.</cntper>
<cntorg>Instituto Nacional de Estadística y Geografía. INEGI.</cntorg>
</cntperp>
<cntpos>Jefe del Departamento. de Administración de Metadatos.</cntpos>
<cntaddr>
<addrtype>mailing and physical address</addrtype>
<address>
Av. Héroe de Nacozari Sur # 2301.
Fraccionamiento Jardines del
Parque.
</address>
<city>Aguascalientes</city>
<state>Aguascalientes</state>
<postal>20276</postal>
<country>México</country>
</cntaddr>
<cntvoice>52 (449) 9 10 53 00 Ext. 5631, 1750 y 5147.</cntvoice>
<cntfax>52 (449) 4 42 41 45</cntfax>
<cntemail>rafael.arrioja@inegi.org.mx</cntemail>
<hours>De 8:30 a 16:30 hrs., de lunes a viernes.</hours>
<cntinst>
Favor de referirse a la información que está contenida en
esta misma sección.
</cntinst>
</cntinfo>
</metc>
<metstdn>FGDC Content Standards for Digital Geospatial Metadata</metstdn>
<metstdv>FGDC-STD-001-1998</metstdv>
<mettc>Local time</mettc>
<metac>None</metac>
<metuc>None</metuc>
</metainfo>
</metadata>
